Chers collègues, chers amis,

En juillet 2009 j'étais assistant à l'hôpital Trousseau depuis bientôt 4 ans, lorsque je reçus un appel de Georges. J'avais rencontré Georges lors de mon internat à Aulnay-sous-Bois en 2005. Il faut dire que quand je suis arrivé à Aulnay, j'étais interne depuis 2 ans et demi et *je pensais abandonner la pharmacie hospitalière*. En effet, la vision de la pharmacie hospitalière que j'avais eu jusqu'à présent était assez ennuyeuse : réglementation, stage plan-plan, aucune initiative laissée aux internes... Mais, j'ai trouvé à Aulnay, une équipe qui pratiquait la pharmacie hospitalière *différemment*. D'abord, pour mon stage sur les antibiotiques, nous étions poussés à aller dans les services et à discuter avec les médecins de leurs prescriptions, ce qui était assez intimidant pour un interne qui n'était quasiment pas sorti de ses pharmacies jusqu'à présent. Je me suis rendu compte qu'on peut apporter quelque chose aux médecins par nos connaissances pharmaceutiques. Ensuite, j'ai été interne en charge des DM, laissé en totale autonomie dans un domaine que je ne connaissais pas. C'était assez fun. Les PH avaient confiance en nous, les internes. Et puis l'ambiance était studieuse, mais aussi bien amusante : on a fait plusieurs pots de service, anniversaires, fêter des départs d'internes (c’était avant la COVID et j'ai encore des photos). Georges faisait partie de cette équipe de pharmaciens bienveillants qui avait à coeur de faire progresser leurs internes. Cette année à Aulnay m'a redonné goût à la pharmacie hospitalière.

Ensuite, j'ai eu l'occasion de recroiser Georges à la fac, car je faisais ma thèse avec Denis Brossard qui était aussi son directeur de thèse. On avait un sujet commun : les émulsions (offrir un pot de mayonnaise).

Donc quand Georges m'appela, je ne l'avais pas vu depuis 4 ans. Et il me propose d'aller travailler avec lui à Coulommiers. Bon, moi je croyais que Coulommiers était en Normandie... La confusion des fromages... En même temps, j'étais flatté. Je commençais à en avoir assez de Trousseau. et je n'avais pas de perspective de poste. Alors, je lui ai demandé un jour de réflexion. Et j'ai vu que Coulommiers était en Seine-et-Marne, alors j'ai dit oui. J'ai été reçu en entretien par Philippe L et Chloé D. Il faut croire que ma candidature leur a plu, puisque j'ai été embauché.

Ça a été une années faste cette année 2009 : quelques temps plus tard ma compagne m'annonçait qu'elle était enceinte de notre premier enfant. Alors, j'ai dû acheter ma première voiture pour aller à Coulommiers et pour la petite famille.

J'ai commencé le 5 novembre 2009. J'ai tout de suite apprécié les bonjours des membres du personnel croisé dans les couloirs. Ensuite, j'ai apprécié le cycle des saisons que j'ai pu observer pendant mes trajets en voiture. J'ai surtout apprécié la qualité du travail que nous avons mené en commun avec des professionnels compétents, consciencieux, prêts aux changement, voire enthousiastes : les préparateurs, les pharmaciens, les infirmières, les cadres, les médecins et les biologistes. Nous avons mis en place Pharma à la place de CPAGE. Nous avons déployé la prescription informatisée d'abord au SSR (merci Pascale) et ensuite en médecine. Nous avons mis en place les armoires informatisées. Je pense que nous avions également un COMEDIMS de qualité. J'ai beaucoup appris pendant ces années.

Mais, il n'y a pas que des bons côtés : au bout de 9 ans de longs trajets, j'ai eu besoin de me rapprocher de mon domicile. En effet, 2h30 de voiture par jour, ça use. Ainsi que les astreintes : on a commencé à 4 pharmaciens. Ca revenait vite... J'ai donc fait un saut vers MLV, puis j'ai eu l'opportunité de prendre une chefferie de service à l'HAD de l'AP-HP. C'est une opportunité d'évolution de ma carrière qu'il m'a semblé important de ne pas laisser passé. Alors, je quitte le GHEF.

Je garderai un très bon souvenir de ces années avec vous tous. Je peux dire que jusqu'à présent c'est ici, à Coulommiers, que j'ai vécu mes meilleures années professionnelles. Je vous laisse entre de bonnes mains avec Georges comme responsable de site et Séverine comme cheffe.

Un petit clin d'oeuil à Georges : le lien vers mon discours en datamatrix GS1 ;)

